﻿DO. Управление логическим состоянием. Независимое управление несколькими каналами
==================================================================================
Для записи значения состояния дискретных выходов ПЛК BRIC в Beremiz реализован функциональный блок WRITE_DO. 

|write_do| 

Данный функциональный блок имеет 2 входа: DO_VALUE (значение состояния дискретных выходов) и DO_MASK (маска, разрешающая изменять состояние дискретных выходов). Выходы прописываются побитово:

 .. |write_do| image:: images/write_do.png

.. figure:: images/26.png
    :align: center

    *Определение логического состояния канала*

То есть, чтобы "включить" дискретные выходы, например, DO_2 и DO_3 необходимо прописать в DO_VALUE и DO_MASK значение 12.
Создаём программу на языке FBD. Функциональный блок WRITE_DO добавляется из "Library" во вкладке "DO Function Blocks".

.. figure:: images/28.png
    :align: center
    :width: 600

    *Программа на FBD для записи состояния DO_2 и DO_3*

.. figure:: images/27.png
    :align: center

    *Запись состояния дискретного выхода*

Подключаем резисторы для исключения сигнализации обрыва на каналах. После загрузки программы в ПЛК загораются зеленые светодиоды на дискретных выходах DO_2 и DO_3.

.. figure:: images/plc_3.gif
    :width: 600
    :align: center

    *DO_2 и DO_3 на ПЛК BRIC*

.. important::

    DO_VALUE имеет тип данных UINT с диапазоном от 0...65535. В случае с Beremiz участвует младший полубайт, а старший отвечает за маскирование. Рекомендуется использовать диапазон 0..15.

Для того, чтобы подробнее узнать о независимом управлении несколькими дискретными выходами напишем проект. В него буду входить две программы на языке ST. Допустим, что при появлении одного сигнала, например, "start" должны включиться выходы DO_0 и DO_3. А при появлении сигнала "start2" должен включиться дискретный выход DO_2. При отсутствии данных сигналов каналы должны выключиться.
Допустим первая наша программа будет отвечать за управление дискретных выходов DO_0 и DO_3. Программа будет иметь вид, представленный на рисунке ниже.

.. figure:: images/30.png
    :width: 600
    :align: center
    
Вторая программа, отвечающая за дискретный выход DO_2 представлена на рисунке ниже. Дискретный выход DO_2 управляется внешним сигналом "start2".

.. figure:: images/31.png
    :width: 600
    :align: center

Добавляем программы в ресурсы, компилируем. Далее загружаем наш проект в контроллер. Заходим в WEB-страницу и открываем вкладку "USER". При изменении переменной "start" из 0 в 1 - дискретные выходы DO_0 и DO_3 "включаются".

.. figure:: images/plc_4.gif
    :width: 600
    :align: center

    *DO_0 и DO_3 на ПЛК BRIC*

При изменении переменной "start2" из 0 в 1 включается дискретный выход DO_2. Заметьте, что включенные дискретные каналы DO_0 и DO_3 остаются без изменений.

.. figure:: images/plc_5.gif
    :width: 600
    :align: center

    *Состояние дискретных выходов ПЛК BRIC*

Поставленная задача решена, для того, чтобы выключить все дискретные выходы контроллера в данном случае необходимо "выключить" сигналы "start" и "start2".

Для чтения значения состояния дискретных выходов ПЛК BRIC в Beremiz реализован функциональный блок READ_DO (при включенном канале DO логическая 1 информирует о протекании в цепи тока более 2 мА, а логический 0 – об обрыве цепи).
Добавим функциональный блок READ_DO и переменную do_read в предыдущую программу.

.. figure:: images/32.png
    :width: 600
    :align: center


.. figure:: images/34.png
    :width: 600
    :align: center

    *Программа для чтения состояния дискретных каналов*

.. figure:: images/33.png
    :width: 600
    :align: center

    *Результат вывода программы в WEB-странице*

Если в каком-либо из задействованных каналов будет обрыв или короткое замыкание, то значение переменной do_read поменяется.

.. seealso:: 
    Подробно о дискретных выходах ПЛК BRIC можно узнать по ссылке_

.. _ссылке: https://bric-plc.readthedocs.io/ru/latest/digital_outputs.html
